% !TeX root = main.tex
\chapter{测度论}

初学实变函数时，我总觉得长度是人们的幻觉。所有大小的区间点集都等势，无穷集合的特点便是包含自身，
长度不同，只是人类有限的感官被无穷开了个玩笑。后来我逐渐发现，一一对应和个数相等本来就是在有限情况的巧合，
在无穷之下二者分离才是正常的事情。数学家敢于在感官之上定义大小，何尝不是一种敏锐的洞见、一种勇气的赞歌

% https://www.zhihu.com/question/263902117/answer/72299795263
\begin{quote}
    我们一定要相信数学以外也有真理，感觉之上也有真实，我们从事数学研究绝不能超出正当的范围，
    不要相信用公式可以攻击历史，用积分能够规定道德。

    \hfill ---小平邦彦
\end{quote}

本章的任务在于严谨化长度的定义。我们早知道点本身是没有长度的，但线段作为点的集合，其长度却有意义。
我们将像定义实数作为有理数的极限、集合的内部与闭包一样公理化地定义长度。这就是测度论的任务。

\begin{definition}{}{}
    勒贝格测度公理： 对于实数直线上的一部分集合族 \(\mathscr{M}\)，使得每个\(E \in
    \mathscr{M}\) 都对应实数 \(m(E)\) 满足：
    \begin{description}
        \item[非负性] \(m(E) \geq 0\)
        \item[可列可加性] 如果\(E_1, \dots ,E_{n}\) 是两两不交的集合，则
            \[
                m\left(\bigcup_{i=1}^{n} E_i\right) =
                \sum_{i=1}^{n} m(E_i)
            \]
        \item[正则性] \(m([a,b])=b-a\)
    \end{description}
\end{definition}

\section{外测度}
\subsection{为什么如此定义外测度}

\begin{definition}{}{}
    \[
        \m E=\inf_{E\subset \bigcup_{i=1}^{\infty} I_{i}}
        \sum_{i=1}^{\infty} \abs{I_{i}}
    \]
\end{definition}

\begin{itemize}
    \item 如果将可数可加改为无限可加： 每个点的测度都为0，这将导致任何点集的测度都为0。
    \item 为什么不直接用开集覆盖而用开区间之和覆盖： 开区间长度可定义，且开集由开区间组成。
    \item 为什么不用有限的开集覆盖： 可数包含有限。如果有限那我们甚至无法定义全部开集的测度，甚至有理数测度也为1。
\end{itemize}

\subsection{一些简单的性质}
\begin{enumerate}
    \item \(\m(E)\geq 0\)
    \item 若\(A \subseteq B\) 则 \(\m(A) \leq \m(B)\)
    \item \(\m(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_{i}) \leq
        \sum_{i=1}^{\infty} \m(A_{i})\)
    \item 对于区间\(I\)，\(\m(I) = |I|\)
    \item 对于可数集\(E\)，\(\m(E) = 0\)
        （利用\(\frac{\varepsilon}{2^{n}}\) 技巧证明）
    \item 平移不变性与反射不变性
    \item 被两个开集分开的集合外测度之和等于和的外测度

\end{enumerate}

\section{不可测集}

\subsection{Vitali集的构造}
考虑等价关系\(\sim: x\sim y \text{ if } x-y \in \Q\) 对\([0,1]\)
上的实数的划分，在每个等价类选取一个代表元组成集合记为\(V\)。则\[
    [0,1] \subset U=\bigcup_{q \in \Q\cap[0,1]} V+q \subset [-1,2]
\]

从而\[
    1\leq \m U \leq \sum_{q \in \Q\cap[0,1]} \m(V+q) = \sum_{q \in
    \Q\cap[0,1]} \m(V) \leq 3
\]

这是不可能的。

\subsection{让不可测的阴霾遍布集合的每个角落}
\begin{theorem}{}{}
    对于任意的可测集\(E\) 使得\(m(E)>0\)，都存在不可测集\(A\) 使得\(A \subseteq E\)。
\end{theorem}

\begin{proof}
    由\(E= \bigcup_{n=1}^{\infty} E\cap [-n,n]>0\) 知，
    必然存在\(n_{0}\) 使得\(G=E\cap [-n_{0},n_{0}]\) 且\(mG>0\)。
    用等价关系\(\sim\) 对\(G\) 中元素进行分划，在每个等价类中选取代表元组成集合\(V\)。

    反证法： 若\(V\) 是可测集，令\(Q=\Q\cap[-2n_{0},2n_{0}]\)，
    \(U=\sum_{q\in Q} V+q\)，则：
    \[
        G \subseteq U \subset [-3n_{0},3n_{0}]
    \]

    从而： \[
        0<m G\leq \sum_{q\in Q} mV<6n_{0}
    \]

    这是不可能的。
\end{proof}

\subsection{记一次推倒数学大厦的尝试}
考虑Vitali集的外测度。

在选取无理数代表元的过程中，任取\(\varepsilon>0\)，对于任意代表元\(\xi\)，
我们总能找到\(q \in \Q\) 使得\(\xi'=\xi-q \in [0,\varepsilon]\)。
从而\(0\leq \m V\leq \varepsilon\)，由\(\varepsilon\)
的任意性知\(\m V=0\)。从而\(V\) 是可测集并且是零测集。同时\[
    1<\m\left( \bigcup_{q\in [0,1]} V+q  \right) < \sum_{q
    \in [0,1]} \m(V+q) = \sum_{q\in [0,1]} \m(V) = 0
\]
矛盾！
这是哪里出了问题呢？实际上Vitali集不止一个，Vitali集的测度依赖于代表元的选取，
我们以上证明的只是Vitali集的外测度可以任意小，却不能改变其不可测的性质。
% TODO: How to prove any outer measure is not 0?

遗憾的是，显式的构造出一个不可测集是不可能的。
读者可参考\href{https://math.stackexchange.com/questions/226559/examples-of-non-measurable-sets-in-mathbbr}{这篇回答}。

\section{Lebesgue测度}
Lebesgue测度的Carathéodory定义：
\begin{definition}{}{}
    若对于任意的集合\(A\)，有
    \[
        \m(A)=\m(A\cap E)+\m(A\cap E^{c})
    \]
    则称\(E\) 是Lebesgue可测的。
\end{definition}

说真的，这个定义扔出来实在是云里雾里不知所云，不过我们可以先壮着胆子从一些结论入手，思考可测集究竟是怎样的一类集合。

书上（在没有解决困惑之前）给出了一些性质： 以上的Carathéodory条件成立\textbf{当且仅当它对开区间成立}。
并且基于此我们可以推断出\textbf{可测集的可数次交、并、补、差都是可测集}。故\textbf{所有的开集与闭集都是可测集}。
同样，我们还可以直接由定义得到\textbf{外测度为0的集合都是可测集，也就是零测集}。

\subsection{摸一摸集合}
我们知道任意集合\(E\) 都有\(E=E^{\circ} \cup \partial E\)。
而\(E^{\circ}\) 是开集！
这意味着一个集合的可测性实际上\hl{完全由其边界}决定（这与我们对测度的直觉也是相符的）。若又满足集合边界的外测度为0，
则\(\partial E\) 是可测集。这就意味着\(E\) 也可测。
（我们生活中遇到的绝大部分集合都满足这样的性质）。我们又知道所有的可列集都是零测集，
也就是说可列个断点根本不会影响可测性，只有像Vitali集这样病态的集合，
才能满足不可测性的苛刻条件\footnote{当然，可测集与不可测集究竟哪个多还有待商榷。
我们可以证明可测集共有\(2^{c}\) 个}。

所以当我们拿不准一个集合是否可测时，我们可以把它拿起来摸一摸，如果它的皮足够薄（边界是零测集），那必然是可测的。其次，
用手细心地抚摸它的边界，如果这个边界上只有可数甚至有限个断点，那它也一定是可测的\UseVerb{smile}。

回过头来看可测集的Carathéodory定义： \[
    \m(A)=\m(A\cap E)+\m(A\cap E^{c})
\]

实际上也是在说，如果集合的边界的粗糙程度可以用可数个开集来逼近，那它就是可测的。
测度性质\(mA+mB=m(A\cup B)\) 也可以理解为，如果一个集合分开成两个互不相交的集合，
其粗糙的边界不至于分裂而占满出新的测度，那么它们的测度之和就是它们的测度。

本质上，测度的本质是在用可数个开集合甚至开区间来逼近一个集合的边界。

测度还具有很多其他性质：
\begin{itemize}
    \item 若\({S_{n}}\) 单调递增或单调递减（且\(mS_{1}<\infty\)），
        则\[m(\lim_{n \to \infty} S_{n})=\lim_{n\to
        \infty} m(S_{n})\]
    \item 若\(S_{1}\)，\(S_{2}\) 是可测集，则\(
        m(S_{1}\cup S_{2})=m(S_{1})+m(S_{2})-m(S_{1}\cap S_{2})\)
    \item 若\(B \subset A\)，则\(m(A \backslash B)=mA-mB\)
\end{itemize}
% TODO: 证明可测集和不可测集一样多
\section{可测集类}

测度在高维上的推广其实大差不差，唯一有趣的可能在于

\begin{theorem}{}{}
    若集合\(A\)，\(B\) 可测且\(A\subset \R^{p}\)，\(B \subset \R^{q} \)，则\[
        m(A\times B)=mA \cdot mB
    \]
\end{theorem}

\section{解题技巧}
实变函数是一门开局一把枪，装备全靠打的学问。这里列出一些解题技巧：
\begin{itemize}
    \item 正难则反： 集合难以证明可以考虑补集。
    \item 提出一个集合： 如果一个无界的集合需要用开区间覆盖，可以考虑用一个开集的补做交。
        这样只要把剩下部分开覆盖全部也就得到覆盖
    \item 距离技巧： \(d(E_{1},E_{2})>0\) 则可以用距离的一半做开集覆盖
    \item 集合语言表示很重要： 牢记上极限下极限的集合表示方法
    \item 数量规约： 不可数化可数（如与有理数做交），可数化有限（如有限覆盖）
    \item 强迫集合可测： 将其分为可测集与测度为0的集合
    \item 测度相关性质推广： \[
            \text{开区间}
            \xrightarrow{E=\bigcup_{i=1}^{\infty} I_{i}}
            \text{开集} \xrightarrow{E=G_{\delta} \cup A}
            \text{测度有限集}
            \xrightarrow{E=\bigcup_{n=1}^{\infty} G\cap
            [-n,n]} \text{一般集}
        \]
    \item 构造单增/单减集合： 从而利用单增单减集合上极限/外测度/测度的优美性质
    \item 常用的构造集合基数反例的技巧是用有理数（测度为0且稠密的特殊集合）限制不可数集，构造不可数集可数反例
\end{itemize}

% 可测集类的性质
% 可测集合的逼近
% 非borel集可测