% !TeX root = main.tex
\chapter{Miscs}
\section{Gamma 函数与Beta 函数}

\subsection{Gamma 函数}
\[
    \Gamma(x) = \int_0^\infty t^{x-1} e^{-t} dt
\]
\[
    \Gamma(n) = (n-1)\Gamma(n-1)
\]
\[
    \Gamma^{(n)}(x) = \int_0^\infty t^{x-1} e^{-t} \ln^n t \, dt
\]
倍元公式
\[
    \Gamma(2s) = 2^{2s-1} \sqrt{\pi}
    \frac{\Gamma(s)}{\Gamma(s+\frac{1}{2})}
\]
余元公式
\[
    \betafunc(s, 1-s) = \frac{\pi}{\sin(\pi s)} = \Gamma(s)
    \Gamma(1-s)
\]
\subsection{Beta 函数}

\[
    \betafunc(x, y) = \int_0^1 t^{x-1} (1-t)^{y-1} dt
\]
\[
    \betafunc(x, y) = \frac{\Gamma(x) \Gamma(y)}{\Gamma(x+y)}
\]
（化圆为方）
\[
    \betafunc(p ,q+1) = \frac{q}{p+q} \betafunc(p,q) \quad
    \betafunc(p+1, q) = \frac{p}{p+q} \betafunc(p,q)
\]
（递推求解）
\subsection{可求解的积分}
\[
    \int_{0}^{+\infty} x^{a-1} \e^{-x^{b}} \d{x} =
    \frac{1}{a} \Gamma\left( \frac{a}{b} +1 \right) = \frac{1}{b}
    \Gamma\left(\frac{a}{b}\right)
\]
\[
    \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^{m} x \cos^{n} x \d{x} =
    \frac{1}{2} \betafunc\left(\frac{m+1}{2}, \frac{n+1}{2}\right)
\]
\[
    \int_{0}^{\infty} \sinh^{m} x \cosh^{n} x \d{x} =
    \frac{1}{2} \betafunc\left(\frac{m+1}{2}, -\frac{m+n}{2}\right)
\]
\[
    \int_{0}^{+\infty } \frac{x^{p-1}}{(1+x)^{p+q}} \d{x} =
    \betafunc(p, q)
\]
% TODO: 用\(t/t+1\)对beta函数进行变换
% TODO: 用t^alpha对beta函数进行变换

\section{Able求和}
\begin{definition}{前向有限差分}
    \[
        \Delta f(x) = f(x+1) - f(x)
    \]
    称为\(f\)的前向有限差分。
\end{definition}

\begin{theorem}{Abel求和公式}
    \begin{align*}
        \sum_{k=m}^{n} f_{k} (g_{k+1} - g_{k}) &=
        f_{n+1}g_{n+1} - f_{m}g_{m} - \sum_{k=m}^{n}
        g_{k+1}(f_{k+1} -f_{k}) \\
        \sum_{k=m}^{n} f_{k}\Delta g_{k} &= f_{n+1}g_{n+1}
        - f_{m}g_{m} - \sum_{k=m}^{n} g_{k+1}\Delta f_{k}
    \end{align*}
\end{theorem}

% TODO:等差乘等比的计算方法P187
% TODO:Famous Integral： Gauss Integral, Fresnel Integral,
% Dirichlet Integral, Laplace Integral
% TODO:https://zhuanlan.zhihu.com/p/148450731